%===============================================================================
% $Id: ifacconf.tex 19 2011-10-27 09:32:13Z jpuente $  
% Template for IFAC meeting papers
% Copyright (c) 2007-2008 International Federation of Automatic Control
%===============================================================================
\documentclass[a4paper]{ifacconf}

\usepackage{graphicx,amsmath,url}      % include this line if your document contains figures
\usepackage[round]{natbib}             % required for bibliography
%===============================================================================


% ===============================================================
% Choose the language of the manuscript.
% If in English, choose 
% \def\portugues{0} 
%
% If in Portuguese or Spanish, choose
% \def\portugues{1} 
%
% Note that, if you are writing in Spanish, you need additional 
% adjusts in some parts of the text, which have been put in Portuguese only.
\def\portugues{1} 
% ===============================================================

% If the above line is commented, it is assumed manuscript in English:
\ifx\portugues\undefined
\def\portugues{0}
\fi


\if\portugues0
   \usepackage[english]{babel}
  \else
   \usepackage[spanish,brazil,english]{babel}
\fi

  

\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{inputenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{ae}


\if\portugues1
% =====================================================================
% =====================================================================
% If the manuscript is in Spanish, please change the texts adequatelly.
% You may also add other definitions in this part.
 \newtheorem{teorema}[thm]{{\em Teorema}}{ }
 \newtheorem{lema}[thm]{{\em Lema}}{ }
 \newtheorem{corolario}[thm]{{\em Corolário}}{ }
 \newenvironment{prova}{{\bf Prova.}}{ }
% ===============================================================
\fi

\begin{document}
	
	
\if\portugues1

% =====================================================================
% =====================================================================
% USE THIS PART IF THE TEXT IS IN PORTUGUES OR SPANISH
% =====================================================================
% If the manuscript is in Spanish, please change the texts adequately.
% =====================================================================
% 
\selectlanguage{brazil}
	
\begin{frontmatter}

\title{Localização de faltas e alocação de unidades de medição sicrofasorial utilizando dados de faltas e técnicas de aprendizado de máquina} 
% Title, preferably not more than 10 words.

\thanks[footnoteinfo]{}


\author[First]{Pedro Murilo da Silva Pereira} 
\author[Second]{Ricardo Schumacher} 
\author[Third]{Alexandre Rasi Aoki}

\address[First]{Engenharia Elétrica, Universidade Federal do Paraná, PR, (e-mail: pedrom314@gmail.com).}
\address[Second]{Engenharia Elétrica, Universidade Federal do Paraná,PR (e-mail: ricardo.schumacher@ufpr.br)}
\address[Third]{Engenharia Elétrica, Escola Federal de Engenharia de Itajubá, MG, (e-mail: aoki@ufpr.br)}


\selectlanguage{english}
\renewcommand{\abstractname}{{\bf Abstract:~}}
\begin{abstract}                % Abstract of not more than 250 words.
This work has the objective of developing a technique to process and analyze data from PMUs to locate faults in the power system. The proposed technique use a detection algorithm based on KNN and a fault location algorithm based on SVM to locate the closest point to where the fault occurred. The study also addresses the problem of PMU allocation and evaluates the impact of the reduction in the number of PMUs in the process of fault location. The technique was evaluated through simulations using the New England system of 39 buses and 10 IEEE generators.
\vskip 1mm% não altere esse espaçamento
\selectlanguage{brazil}
{\noindent \bf Resumo}:  Este trabalho tem como objetivo desenvolver uma técnica de processamento e análise de dados de PMUs para localizar de falhas no sistema elétrico. A técnica proposta utiliza algoritmos de detecção de anomalias baseado na técnica KNN e de localização de falhas baseado na técnica SVM para localizar o ponto mais proximo de onde a falha ocorreu. O estudo também aborda o problema de alocação de PMUs e avalia o impacto da redução do número de PMUs no processo de localização de falhas. A técnica foi avaliada através de simulações utilizando o sistema New England de 39 barras e 10 geradores do IEEE.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}


\begin{keyword}
PMU, localização de falta, aprendizado de máquina, SVM, KNN, sistemas elétricos de grande porte.

\vskip 1mm% não altere esse espaçamento
\selectlanguage{brazil}
{\noindent\it Palavras-chaves:} Utilize de cinco a dez palavras-chaves separadas por ponto e vírgula.
\end{keyword}


\selectlanguage{brazil}


\end{frontmatter}
\else
% ===============================================================
% ===============================================================
% USE THIS PART IF THE TEXT IS IN ENGLISH
% ===============================================================
% ===============================================================
% 

\begin{frontmatter}

\title{Style for SBA Conferences \& Symposia: Use Title Case for
  Paper Title\thanksref{footnoteinfo}} 
% Title, preferably not more than 10 words.

\thanks[footnoteinfo]{Sponsor and financial support acknowledgment
goes here. Paper titles should be written in uppercase and lowercase
letters, not all uppercase.}

\author[First]{First A. Author} 
\author[Second]{Second B. Author, Jr.} 
\author[Third]{Third C. Author}


\address[First]{Faculdade de Engenharia Elétrica, Universidade do Triângulo, MG, (e-mail: autor1@faceg@univt.br).}
\address[Second]{Faculdade de Engenharia de Controle \& Automação, Universidade do Futuro, RJ (e-mail: autor2@feca.unifutu.rj)}
\address[Third]{Electrical Engineering Department, 
   Seoul National University, Seoul, Korea, (e-mail: author3@snu.ac.kr)}
   
\renewcommand{\abstractname}{{\bf Abstract:~}}   
   
\begin{abstract}                % Abstract of not more than 250 words.
These instructions give you guidelines for preparing papers for IFAC
technical meetings. Please use this document as a template to prepare
your manuscript. For submission guidelines, follow instructions on
paper submission system as well as the event website.
\end{abstract}

\begin{keyword}
Five to ten keywords, preferably chosen from the IFAC keyword list.
\end{keyword}

\end{frontmatter}
\fi

%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================


\section{Introdução}
Devido à grande extensão do sistema elétrico Brasileiro, seu constante monitoramento é de suma importância para garantir confiabilidade operativa e segurança. Neste contexto, o processo de supervisão e aquisição de dados é fundamental para o constante fornecimento de energia elétrica.

Tradicionalmente a operação e monitoramento do sistema elétrico é feita através de sistemas do tipo SCADA (\textit{Supervisory Control and Data Acquisition}), porem, conforme mencionado por \cite{Cardoso2017DeepLA} este tipo de sistema apresenta limitações na análise das dinâmicas de tempo real do sistema elétrico devido à sua baixa resolução e medições não sincronizadas no tempo, fazendo com que este tipo de sistema tenha limitações no processo de localização de eventos no sistema . 

Os métodos de localização de eventos têm como principal objetivo apontar a posição na rede onde um evento está ocorrendo e os métodos implementados até o momento neste contexto podem ser categorizados em dois tipos.

O primeiro tipo são os métodos convencionais que costumam se basear na impedância da linha e/ou na análise de ondas viajantes. Estes métodos, apesar de funcionais, dependem do conhecimento prévio das características elétricas da rede e dependem de dispositivos de medição próximos ao local da falha e com altas taxas de amostragem, próximas de 1kHz, e uma perfeita sincronia no processo de amostragem em diferentes pontos da rede.

O outro tipo são os métodos denominados de wide-area, aonde na primeira etapa a linha ou a região onde a falta ocorreu é localizada e a exata posição da falta ao longo da linha é determinada em um segundo estágio.

Este trabalho apresenta um método de localização de eventos com foco o primeiro estágio do problema de localização de faltas utilizando o método de wide-area, abordando a condição na qual o número de pontos de medição por meio de PMUs é limitado. 

Neste trabalho o processo de geração dos dados foi feito por meio de simulações, utilizando como base o sistema de referência do IEEE de 10 geradores e 39 barras. Os dados gerados foram pré-processados e utilizados como entrada do algoritmo de detecção de faltas baseado em KNN (\textit{ K-Nearest Neighbors}) e de localização de faltas baseado em SVM (\textit{Support Vector Machine}). Para validar o modelo proposto foram feitos testes simulando em condições normais de operação e em condições de curto-circuito em cada uma das linhas e barras do sistema. Com o intuito de avaliar o impacto causado pela redução do numero de pontos de medição no sistema, foi proposta um algoritmo capaz de identificar quais barras do sistema possuem maior relevancia do ponto de vista do problema de localização de faltas. Utilizando o resultado desta avaliação foi definido quais são os melhores pontos para alocação estratégica das PMUs no sistema em questão.



\section{Descrição do problema}

O processo de restauração de um sistema elétrico de grande escala requer métodos para localizar e isolar falhas que venham a ocorrer na linha com eficiência 

Sistemas de localização de falhas são utilizados para apontar em que ponto especifico do sistema esta ocorrendo uma falta. Os métodos utilizados até o momento neste contexto podem ser categorizados em duas classes. 1) Método convencional e 2) algoritmos de wide-area. 

Os métodos convencionais costumam ser baseados impedância e ondas viajantes. Métodos baseados em impedância calculam a corrente de falta com base na medida da tensão e na impedância do barramento que é um valor conhecido, para determinar a distancia entre o ponto de falta e o ponto de medição. Este tipo de método assume que a carga é estática e costuma ser bastante dependente dos parâmetros das linhas.

Os métodos baseado em ondas viajantes vem sendo aplicado em sistemas de potência desde 1950, relacionando a diferença de tempo do tempo de propagação de uma onda no barramento para determinar a localização da falha. Este método requer alta precisão na sincronização das medições e alta taxa de amostragem.

Nos métodos de wide-area, primeiramente a região com problema é localizada (sendo esta região uma linha especifica do sistema ou uma região aproximada) e então um segundo método é utilizado para determinar a posição exata.

Este trabalho tem como objetivo apresentar um método de localização de faltas, com foco no primeiro estagio do método de localização wide-area, capaz de identificar a barra que esta mais proxima do ponto aonde esta ocorrendo o evento no sistema. O método proposto irá utilizar como entrada o valor do módulo da tensão sincronizado que é obtido por meio das PMUs que esta alocadas no sistema.

\section{Metodologia}

\subsection{Simulação do sistema}

Todo o processo de teste e validação do método proposto foi feito por meio de simulação utilizado como referência o sistema padrão do IEEE de 10 geradores e 39 apresentado por \cite{39bars_system}, comumente conhecido como \textit{New England IEEE 39-Bus System}. O sistema de 39 barras do IEEE, é um sistema de teste amplamente utilizado na análise e pesquisa de sistemas elétricos, pois ele é uma representação simplificada de um sistema elétrico real e é usado como um benchmark para testar e comparar vários algoritmos de análise e controle de sistemas elétricos.

Para efetuar as simulações do sistema foram utilizados as ferramentas ANAREDE (Análise de Redes Elétricas) e ANATEM (Análise de Transitórios Eletromecânicos). O programa de ANAREDE e ANATEM são desenvolvimentos pela CEPEL (Centro de Pesquisas de Energia Elétrica). 

O ANAREDE é um software destinado a análise de sistemas elétricos de potência em regime permanente que reúne uma coleção de programas que fornecem instruções para o computador efetuar estas análises. 

O ANATEM é uma ferramenta computacional utilizada para simulações do desempenho dinâmico dos Sistemas Elétricos de Potência no dominio do tempo, visando a análise não linear da estabilidade transitória de sistemas de potência de grande porte e a realização de estudos de estabilidade à frequência fundamental tanto na operação como no planejamento de sistemas (\cite{ANATEM_article}). 

Afim de gerar um conjunto de dados que se aproximassem das condições reais de operação de um sistema elétrico, foram utilizados os seguintes parametros de simulação:

\begin{itemize}
   \item Todas as simulações foram feitas utilizando um tempo máximo de simulação 90 segundos;
   \item O passo de integração utilizado foi de 0.016 segundos (60Hz);
   \item Foi utilizado como dado de saída somente o valor do módulo da tensão das barras, em pu;
   \item O valor das cargas do sistema variam, seguindo uma distribuições uniforme, dentro de uma janela de 5\% em relação ao seu valor nominal;
   \item Foram utilizados 2 tipos de faltas nas simulações, sendo elas:
   \begin{itemize}
       \item Curto-circuito (trifásico) com impedância configurável em barra CA;
       \item Curto-circuito em linha CA com impedância configurável.
   \end{itemize}
   \item Não foram efetuadas simulações de curto-circuito de linha nas linhas 2-30, 25-37, 29-39, 22-35, 23-36, 19-33, 20-34, 19-20, 10-32, 12-13, 11-12 e 6-31 uma vez que estão linhas são transformadores; 
   \item O tempo de duração de cada falta varia, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0.05 e 0.2 segundos;
   \item O tempo de inicio de uma falta foi definido de forma aleatória, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0 e 80 segundos;
   \item Quando o tipo de falta simulada é do tipo 'Curto-circuito em linha CA', a posição da linha aonde a falta irá ocorrer foi escolhida de forma aleatório, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0 e 100 porcento do comprimento total da linha;
   \item O valor da impedância da falta foi escolhida de forma aleatória, seguindo uma distribuições uniforme, aonde o valor da componente real e imaginaria da impedância variando entre 0.05 e 2;
\end{itemize}

Para as configurações de simulação apresentadas,  foram feitas 240 simulações de 90 segundos com o sistema operando em algum tipo de condição de falta, sendo 120 simulações para faltas de curto-circuito nas barras do sistema e 120 simulações para faltas de curto-circuito nas linhas e mais uma simulação com 10 minutos de duração com o sistema operando em condições normais totalizando 370 horas de dados simulados.

\subsection{Pré processamento dos dados}

Após a etapa de simulação do sistema é realizado o pré processamento com o objetivo de realçar as amostras do sinal que foram geradas em um momento de falta, assim como, padronizar os dados obtidos de diferentes pontos do sistema. 

Para efetuar a padronização dos sinais obtidos de diferentes pontos do sistema foi efetuado o calculo da média e do desvio padrão do módulo da tensão obtido em cada uma das barras do sistema. O calculo destes parâmetros de padronização foram feitos a partir dos dados simulados do sistema em condições normais de operação dentro de uma janela de 10 minutos de simulação. O calculo da média e do desvio padrão do sinal é apresentado pela equação \ref{equation:mean} e \ref{equation:std_deviation}

\begin{equation}
   \label{equation:mean}
   \mu_b = \frac{\sum_{0}^{n}X_n}{N} 
\end{equation}

\begin{equation}
   \label{equation:std_deviation}
   \sigma_b = \sqrt{\frac{\sum_{0}^{n}\left | X_n-\mu  \right |}{N}}
\end{equation}

Aonde $\mu_b$ e $\sigma_b$ são a média e o desvio padrão, respectivamente, do módulo da tensão de uma única barra do sistema operando em condições normais e $X_n$ representa as amostras do módulo de tensão obtido desta barra.

A partir do momento em que se foi calculo os parâmetros de padronização dos sinais para cada uma das barras do sistema foi efetuada a padronização de todos os sinais obtidos através das simulações feitas com o sistema operando em condição de falta, aonde os dados gerador a partir de uma barra especifica eram padronizados utilizando os parâmeros de padronização calculados para esta barra. A padronização dos sinais foi feita através da equação \ref{equation:stardatization}.

\begin{equation}
    \label{equation:stardatization}
    X_{norm} = \frac{\left | x_n-\mu_b \right | }{\sigma_b}
\end{equation}

Aonde $\mu_b$ e $\sigma_b$ são a média e o desvio padrão, respectivamente, do módulo da tensão de uma única barra do sistema operando em condições normais e $x_f$ representa as amostras do módulo de tensão obtidas através das simulações do sistema operando em condição de falta.


\subsection{Detecção da falta}

Após a etapa de pré processamento dos módulo da tensão obtido de cada barra do sistema os dados passam pelo processo de detecção de anomalias cujo principal objeto neste processo é informar ao algoritmo se o sistema esta operando em condição de falta. O processo de identificação da condição de operação do sistema foi feita por meio de um do algoritmo KNN proposto por \cite{KNN}. Afim de classificar as diferentes condições de operação do sistema, os vetores contendo o perfil de tensão do sistema foram rotulados em dois conjuntos com base na condição de operação do sistema que eles representavam.

\subsection{Localização da falta}

Uma vez que é identificada a presença de uma falta no sistema, o algoritmo de localização de falta é acionado para indicar em qual barra do sistema esta ocorrendo a falta. Para efetuar a implementação do método de localização de falta proposto foi utilizado como base o algoritmo de aprendizado de maquina SVM proposto por \cite{TNSLT}. Cada um dos vetores de amostras obtidos foram devidamente categorizado, aonde a classe a qual um vetor pertence está relacionada a barra do sistema onde a falta esta ocorrendo. 

Após categorizar todos os conjuntos de amostras é efetuada a separação destes em dois sub-conjuntos, aonde um dos sub-conjuntos foi utilizado para efetuar o treinamento do algoritmo e o outro sub-conjunto foi utilizando na etapa de validação do modelo obtido. O processo de seleção dos vetores de amostra que fariam parte de cada sub-conjuntos foi feito de forma aleatória, utilizando uma proporção aonde 80\% dos vetores foram utilizados para treinamento do algoritmo e 20\% foi utilizado na etapa de validação do modelo.

Afim de validar a performa do modelo treinado foi utilizado o método comumente conhecido como 5-\textit{folds} que é uma técnica de validação cruzada específica, onde os dados são divididos em 5 conjuntos ou "folds". O algoritmo é treinado usando 4 desses conjuntos e testado usando o conjunto restante. Esse processo é repetido 5 vezes, cada vez usando um conjunto diferente como conjunto de teste. A precisão média é então calculada a partir dos resultados dos testes. 

O calculo a média dos resultados obtidos para cada etapa da validação cruzada foi feito através do calculo do \textit{F1 score} apresentada pela equação \ref{equation:f1_score}

\begin{equation}
   \label{equation:f1_score}
   F1_{Score} = 2 x \frac{Precision * Recall}{Precision + Recall}
\end{equation}

O \textit{F1 score} pode ser interpretado como o calculo da media harmonica e de forma bastante simples, ela é uma maneira de visualizarmos as métricas \textit{Precision} e \textit{Recall} juntas, aonde a métrica \textit{Precision} é dada pelas previsões positivas corretas em relação às previsões positivas totais e a métrica \textit{Recall} é dada pelas previsões positivas corretas em relação ao total de positivos reais.


\subsection{Análise do impacto causado pelo número de PMUs alocadas}

Para avaliar o impacto causado ao algoritmo de localização de faltas proposto em função da redução do número de PMUs no sistema, foi feita a implementação de um algoritmo cíclico capaz de avaliar a relevância individual de cada PMUs alocada no sistema, aonde a PMU com menor relevância dentro da composição analisada é removida e o processo de avaliação se inicia novamente para uma nova composição de PMUs.

O algoritmo implementado inicia o processo de análise avaliando o impacto da remoção de somente uma PMUs do sistema, aonde a escolha da PMU a ser removida é feita de forma incremental, avaliando a relevância da remoção da PMU posicionada na barra 1 até a barra 39. Ao termino de cada ciclo de teste é avaliado o impacto causado pela remoção de cada uma das PMUs, aonde a PMU com maior relevância é aquela que ao ser removida, causou a maior redução na precisão geral do sistema para a composição analisada. Seguindo esta logica, a PMUs que teve menor relevância para a composição analisada é removida e uma nova composição é gerada com uma PMU a menos.

A partir do momento em que uma nova composição é gerada, o processo de análise se inicia novamente, avaliando o impacto da remoção de cada uma das PMUs que fazem parte desta nova composição. Este processo se repete de forma cíclica até que a composição de PMUs no sistema possua somente 3 PMU.

\section{Resultados}

Levando em conta que em um cenário real no qual número de PMUs alocadas em um sistema elétrico de grande porte pode ser reduzida, é importante que a alocação destes dispositivos seja feita de forma precisa, a fim de encontrar a melhor relação entre o gasto necessário para compra e implantação destes dispositivos no sistema e o beneficio que eles irão trazer como resultado. Afim de analisar o impacto causado pela redução das PMUs alocadas no sistema, foi feita uma análise utilizando a metodologia apresentada na seção anterior.

A figura~\ref{fig:location_accuracy} apresenta os resultados da precisão do sistema de localização de faltas em função do número de PMUs alocadas no sistema de teste e a figura~\ref{fig:pmu_relevance} representa a relevância de cada uma das PMUs diante do problema de localização de faltas.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=8.4cm]{Imagens/location_Accuracy x N_Pmus.png}
\caption{Relação entre a precisão do sistema e o número de PMUs} 
\label{fig:location_accuracy}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=8.4cm]{Imagens/PMU_relevancia.png}
\caption{PMUs mais relevantes no sistema para o problema de localização de falta} 
\label{fig:pmu_relevance}
\end{center}
\end{figure}


Levando em conta que o objetivo principal desta análise é avaliar qual seria o melhor número de PMUs alocadas no sistema de forma que esta redução não impacte no resultado final do processo de localização de falta, com base no resultado apresentado pelo gráfico \ref{fig:location_accuracy} é possível observar que o menor número de PMUs no qual a precisão do sistema se mantém é de 7 PMUs.

Utilizando esta informação do número mínimo de PMUs necessárias para garantir a precisão do sistema em conjunto com os dados de relevância das PMUs apresentados pelo gráfico \ref{fig:pmu_relevance}, foi constatado que as 7 barras mais relevantes do sistema para se instalar as PMUs, com o objetivo de efetuar a localização de faltas no sistema em questão, são as barras 38, 37, 31, 33, 35, 32 e 30. Efetuando uma análise cruzada entre as barras selecionadas e a estrutura do sistema de referencia utilizado foi possível notar que estas são todas barras de geração e a ordem de relevância de cada barra está correlacionada com a potência de geração dos geradores conectados a estas barras. 

Essa conclusão revela a importância de se instalar PMUs em barras com geração, especialmente naquelas onde a potência gerada é relativamente alta.

\section{Conclusão}

Os sistemas elétricos de potência, que vêm crescendo em tamanho e complexidade ao longo dos últimos anos, sempre estarão sujeitos a falhas, sejam elas causadas por meios externos ou internos. Em caso de avaria, o elemento avariado deve ser desligado do resto do sistema de forma a minimizar os danos e eliminar a situação de emergência. Esta ação deve ser realizada com rapidez e precisão por um conjunto de dispositivos de proteção automática. Ao mesmo tempo, quando ocorre uma falta em uma linha (distribuição ou transmissão), é muito importante que a concessionária identifique o local da falta o mais rápido possível para melhorar a confiabilidade do serviço. Se a localização de uma falta não puder ser identificada rapidamente e isso produzir uma interrupção prolongada da linha durante um período de pico de carga, podem ocorrer graves perdas econômicas e uma perda na confiabilidade do serviço prestado. Todas essas circunstâncias vêm aumentando a importância dos estudos de pesquisa de localização de faltas, atraindo a atenção de diversos pesquisadores.

Diante deste cenário, o presente trabalho apresenta uma técnica de processamento e análise dos dados disponibilizados por PMUs instaladas em um sistema elétrico operando em condição de falta a fim de indicar o ponto do sistema onde a falta está ocorrendo.

A técnica apresentada tem como entrada o módulo da tensão sincronizado. Tais sinais são então pré-processados. A técnica de pré-processamento utilizada foi baseada na fórmula de padronização de sinais, porém ela foi modificada com o objetivo de destacar o valor do módulo da tensão no momento em que uma falta está ocorrendo.

Os dados pré-processados foram analisados por um algoritmo de detecção de anomalias implementado utilizando o algoritmo KNN, com o objetivo de identificar o momento no qual o sistema está operando sob condição de falta e posteriormente, todos os dados extraídos do sistema em uma condição de falta são analisados pelo algoritmo de localização de faltas, implementado utilizando o algoritmo SVM com kernel linear, com o objetivo de indicar a barra do sistema aonde está ocorrendo a falta ou a barra do sistema que está conectada a linha aonde está ocorrendo a falta. Além da análise da precisão da técnica proposta, neste trabalho foi apresentado um estudo avaliando o impacto causado pela redução do número de PMUs no processo de localização de faltas no sistema, a fim de identificar qual a quantidade mínima de PMUs que são necessárias para atingir um resultado satisfatório no processo de localização de faltas, assim como identificar a relevância de cada PMUs dentro da técnica de proposta.

Os resultados obtidos indicam que a técnica proposta tem potêncial no processo de localização de falta, apresentando alta taxa de acerto com PMUs alocadas somente em 17\% das barras do sistema. Entretanto, embora o resultados obtido seja satisfatório, a técnica proposta se limita a indicar a barra aonde a falta está ocorrendo, não sendo possível identificar com exatidão a linha ou a posição da linha na qual falta está ocorrendo.

\section*{Agradecimentos}
Este trabalho é dedicado à minha mãe Isabel Cristina e à minha esposa Aline dem Oliveira que sempre me deram todo suporte necessário para superar os obstáculos e me encorajaram.

\bibliography{ifacconf}

\end{document}
